【蘋果日報】李怡：世道人生：「司法獨立敬請尊重」（李怡） (1351)

孟晚舟案在大陸官媒煽動下，民情激憤，外界評論無論正反也都與中美貿易戰扯上關係，甚至猜測美國會以釋放孟晚舟作為貿易戰談判籌碼。美國貿易代表萊特希澤日前表示，孟被捕是刑事司法事件，和中美貿易談判無關：「這和我現在所做的，完全是兩碼子事。」為甚麼是兩碼子事？似乎應該先講點常識。

孟案確實與違法出口管制設備給伊朗有關，但加拿大抓捕她和美國要求引渡的理由並不是出口違規，而是華為為了出口設備給伊朗，欺騙金融機構，掩蓋華為和它的白手套公司Skycom之間的真實關係。欺詐罪是刑事罪行，在香港設立子公司進行對銀行的欺詐是案件的關鍵。也因此，《美港政策法》必將再引發美國政界關注。

在香港特府的「戰略物品管制制度網站」列明：「根據美國出口管制規例，中國內地和香港被視為不同的目的地，美國對輸往香港的貨物實施簽證豁免，但對再轉口輸往中國內地的相同貨物，卻要求商號持有美國個別出口簽證。」

美國出口管制的法律基礎是「屬物管理」（Attribute Management），也就是說，只要用了我的東西，我就要管。美國禁止把美國的產品賣給伊朗，所以你不能把美國的東西買來，再轉賣給伊朗。而且買東西的時候你就要向美國提出保證。

違反了美國出口管制法律，美國也沒有辦法阻止，不過以後就絕不會再賣東西給你。中興就是一再把內含美國產品的戰略物資賣給了伊朗，於是美國的制裁就是不再賣晶片給中興。但中興非買美國晶片不可，那麼美國就開價了：認錯、巨額罰款、更換負責人等等。這是對公司違約的懲罰，屬於貿易糾葛，不涉刑事。

但華為的做法與中興不同，它是聰明地繞開美國的規定，在香港成立一間Skycom的子公司，通過這白手套把東西賣給伊朗，而這交易就以欺騙在美國營業的銀行來完成，這麼一來就是刑事犯罪了。在美國欺騙銀行是聯邦重罪，刑期可達30年。孟晚舟被起訴的就是刑事欺詐罪，刑事罪是由自然人（Natural Person）而不是公司法人（Legal Person）承擔責任的。

華為這樣做，當然是為了繞開美國出口管制避免重罰。為甚麼美國會知道呢？因為在中興印發的「學習材料」裏詳細敍述了華為如何規避管制通過Skycom出口伊朗，中興本要「學習」華為來照辦煮碗的，結果還沒有學成，就被美國制裁了。中興這份「學習材料」被美國掌握，成為起訴的重要線索。因此也可以說孟晚舟被中興所害。

加拿大根據美加引渡條約，雙方有義務相互引渡涉嫌犯罪的人，但規定，請求方所指控的必須是按美加兩國法律都構成犯罪事實、而按法律判刑的刑期也在一年以上。欺騙銀行罪符合這兩個條件，因此加拿大沒有不執行的司法理據。

懲罰中興是貿易違規，不涉刑事；逮捕孟晚舟是涉嫌欺詐，已進入刑事司法程序，沒有任何行政權力可以要求司法部門放人。外交介入、民眾抗議，都不能影響司法獨立。萊特希澤說「兩碼子事」其實是常識。

在「文（明）盲」的領導人倡導「三權合作」之下，舉國上下都不知道司法獨立為何物。於是，溫哥華法庭也在孟案保釋聆訊時，在法庭新豎立一個有簡體中文字的牌子，上寫「我國司法獨立敬請尊重」。

咁又放人

改革開放40年

根本連人地做緊乜都唔知

大陸人淨係用自己果套去同人玩，
左呃右呃，有咩事就拉人 叫人拍認錯片，
所以乜都淨係可以同自己人玩

一同國際拍埋就出醜

中國人天生賤種
好野學唔到
只可以比人圈養
做隻豬

中國人真係世界毒瘤

佢地唔會明亦唔想明，總之係中國人就唔拉得，拉咗一定係想打壓中國。